<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂谈 on 明镜止水</title>
    <link>https://blog.zsakvo.cc/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/</link>
    <description>Recent content in 杂谈 on 明镜止水</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 04 May 2021 16:36:50 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.zsakvo.cc/categories/%E6%9D%82%E8%B0%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>离开</title>
      <link>https://blog.zsakvo.cc/p/%E7%A6%BB%E5%BC%80/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 16:36:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.zsakvo.cc/p/%E7%A6%BB%E5%BC%80/</guid>
      <description>我是迎着一束夕阳醒来的。
土炕温暖而僵硬，我的身上也不知什么时候被覆上了一条柔软的毯子。此时东北的乡下仍然是清凉而带些凛冽的，不似那遥远的申城，仲夏未至，已是烈日炎炎，灼的人心惶惶，在外难以寻得几分安定。
伸手胡乱地在炕上拂了几把，并没有摸到之前扔在身旁的眼镜，大概是被姥姥收到了桌子上吧。老人家虽年事已高，但却并不糊涂。年逾九旬仍然身体硬朗，思维清晰，着实是幸事一桩了。
由于睡姿的缘故，大腿仍泛着些许酥麻，佐以刚自睡梦中脱出而残存的几分朦胧，倒也是不错的感觉。念头至此，便不再急着爬起来，反而整个人向上蠕动了几下，懒洋洋地半仰着躺倒被垛上去了。
半睁的眸子朦胧且湿润，橙红的阳光经由眼中的水珠散射开来，给本就迷离的视野染上了一层暖色的同时，还带来了短暂的眼盲。正值农忙时节，邻里间几乎听不见人类活动的声音。唯有后院偶尔传来些许山羊&amp;quot;咩咩&amp;quot;的叫声，提醒着尚且愚痴的我还好好地躺着，并没有坠入到什么不可名状的地方中去。
呼吸着带了泥土腥气味的空气，思绪纷飞间，我想到了一个问题：我有多久没感到如此由衷地惬意过了。
睡意盎然间，过于遥远的事物与情感一时难以翻出，但若是把时间限定在临近的一两个月内，倒也不至于词穷。「一地鸡毛」，这个看起来就不太妙的词，我觉得还是能道出几分个中滋味的。
癫狂过后，留下的唯有疲惫。
大抵确实是时候换个地方修整一下了。
擦了下因为哈欠而在眼角溢出的泪花，翻了个身趴在了炕上。重新取回瞳孔的焦距，慢悠悠地看向窗外。
天空湛蓝澄亮，有云彩蜿蜒着，模模糊糊地涂抹到看不见的远方。
虽然不知多久前就都换成了水泵，但老式的手压水井依然杵在院子中，锈迹斑驳地展示着存在感。
几条电线肆意地在空中拉扯开来，平添了几分杂乱的美感。
反思，迷惘，期待，轻松……诸多思绪翻涌着，酝酿着，但最终还是全都归于虚无。
总要迈出去的，我告诉自己。
窗外的黄狗似乎休憩够了，吐舌摆尾，看向了大门外面，许是等待着主人的归来吧。
我又想起来约莫两年前刚刚踏上开向远方的绿皮火车的时候。
彼时彼刻的心情，
正如同此时此刻。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>念头</title>
      <link>https://blog.zsakvo.cc/p/%E5%BF%B5%E5%A4%B4/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 17:54:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.zsakvo.cc/p/%E5%BF%B5%E5%A4%B4/</guid>
      <description>人，或者说，我，究竟因什么而活着？
这是一个无聊无尽又无解的问题，也正是如此，早些年，每当感到惘然无措的时候，我倒是乐意把它拿出来思虑一番，也不失为一种消磨时间和不安的方式。
虽称作是消磨，但偶尔亦是难免把自己思绪陷入进去，而感到压力，惶惶不可终日。记得前几年，在教室里，一门不是那么重要的选修课上，我曾经抱着认真无比的态度去向一个非常要好的朋友去请教心中疑虑，然而对面沉默数秒，甩出了一句简单粗暴，又令我的心绪豁然开朗的回答——「你就是闲着没事，吃饱了撑的」。
可以说，这是一句很不客气的话了，尤其是在发问者还是下了莫大决心来提出邀请，表明自己需要帮助的情况下。而我们当天的对话也就这样草草结束，再无后续。
不过，也仅此而已。几年以来，与我「割席」者有之，如果仔细回想一下，甚至可以说不在少数，但却绝对不是她。倒不如说，我们的关系一直还是很不错的。即便因为毕业等时间空间上不可抗的因素而少了些交流，也绝不掺杂和这个问题有关的任何因素。
可以说，之后的日子还是一样的过，几乎没有任何变化。除了一点：我再也没向任何人提出过类似的疑问了，因为确实是……没有必要。
彼时，大概是三年前的样子吧，我理应处于最无忧无虑的时节。还算可以的院校（至少亲戚见面提起来不至于寒颤），合理的资金方面的没有顾虑，更不消说升学与就业——至少于当时的我而言还算遥远……然后我用了几天的时间去思考，去试图解决一个无聊，无尽，又无解的问题，本身就为不智之举。换一句现在的大白话来说，活着不好吗？
至于说不再提起这个问题这件事，其中也是不包含些微的负面情绪的。硬要说的话，大概仅仅是悄悄埋藏自己黑历史不想让自己回忆起来的程度？
至少，在那之后的很久一段时间内，我都坚定地认为，这个问题没有去思考的意义。每个人都有，也都要有自己的生活，并且将之持续下去，直到人生的终结。而就那么随波逐流地过下去，也不算是错事。
如果仔细想想的话，这些年来，我也的确是这么过下来的。升学也好，工作也罢，其实自身并没有一个拿得出的目标，只是看大家都这么做，就跟着做了而已。纵使从结果来看倒也都还可以，算不得差，但夜深人静的时候，自己也难免惶恐：如果再不走出舒适区，浑浑噩噩下去，自己的内核是决计无法支撑未来的。
人是可以无所不能的——只要不去做自己做不到的事就好了。然而说起来简单，做起来却是难上加难。即使是随波逐流，也难以避免欲望的滋生。我开始不满，不满于自己的能力，收入，文字，人际关系，等等等等……到后来，这种不满甚至发酵成了一种恐惧，以及强迫。喜欢听歌，却看着熟悉的歌单点不下去播放键；喜欢写字，却又会把字里行间重复的词汇反复删改而不得满意；喜欢聊天，又吝啬于回复好友的一句早安……诸如此类。我恐惧着自己在舒适区搭建的安稳环境，又不肯迈出脚步开辟新的环境。于是乎，暴躁，烦恼，愤懑等负面情绪开始飘荡开来，说到底也不过是无能狂怒罢了。
还好，我的运气一向不差。
喜欢音乐，就去听好了；喜欢旅行，周末背个小包动身就好了；喜欢写字绘画，总会有闲暇时间一点点练；觉得技能不足，铆了力气去学就是；可以去结识更多的友人，亦可以抛掉包袱去谈一场恋爱……束缚了自己的，从来都没有别人，唯有自己。
这就是某天夜里突然想到的一切了。
很简单的道理，也是很困难去做到的。但是至少，能完完整整地列举出来这些，而不是郁结在心中，化作一团乱麻。
随波逐流也是可以成为好事情的，不是么？
当视线不再拘泥于一方小小的屏幕，才能发现天空的广袤与蔚蓝。雨天湿润的空气，晴时摇曳而过的微风，路边尚在发育的草果的清香，还有迎着夕阳踩在脚下的回家的路，明明已经拥有了很多，却从未好好去把握，反而不断自怨自艾，又不肯做出改变。
这样的我，差劲儿透了。
值得庆幸的是，「顿悟」来的并不晚，我仍旧有时间去调整心情，走出彷徨，以及，去满足自己的欲望。未来究竟如何，依旧是充满未知的，不过若一定要我给出一个答案的话，我愿意双手合十，虔诚地告诉你——
心怀期待吧。
于，庚子年六月十三。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雨夜</title>
      <link>https://blog.zsakvo.cc/p/%E9%9B%A8%E5%A4%9C/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jul 2020 02:14:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.zsakvo.cc/p/%E9%9B%A8%E5%A4%9C/</guid>
      <description>又是阴雨连绵的一天。
虽然已经入暑，但是在持续了一整个白天的雨水的冲刷下，倒是并无酷热难耐的感觉。纵使空气潮湿了些，却还是令人感到舒畅不已。
这种天气最适合睡上个懒觉了。
倘若还在校园时那陈破的宿舍中，无论周几，醒来后定是要抻抻毯子继续睡将过去。即使并无倦意，把身体蜷成那么一团，抱着手机玩上那么一个清晨也是极好的。至于课程和学分？在没有空调的夏季中，这种天气已经算得上是上天的恩赐，毫无疑问，享受生活要更加优先一些咯。
当然，这都是「如果」罢了。
毕竟北方既无这漫长又逼仄的梅雨季节，而我自己，也早已踏出了那方陈旧却又不失活力的校园，被推搡着挤进了社会。
早点躺进被窝，安安稳稳长眠一夜，然后神清气爽地来个自然醒，便是踮着脚尖挂衣服到栏杆上时的唯一想法了。
然而事情总是不遂人愿的。
或许是雨渐渐小了的缘故，楼下渐渐地响起了蛙声。聒噪，却又连绵，叫的得人不得安稳。
两天前，他说在学习，在学日语。我惊奇，问为什么，明明前两年亲口说过讨厌这个，每次考试都要压线的。
他说明年要出国，去讨生活。
一时间，无悲无喜，亦是无言。月余未见，本以为可以絮叨一番，未想到却是这么一副光景。
掐指算算，已经认识好些年了。一天一步地挪着，本以为大家都会就这么沿着直线走下去，却未曾想身后早已物是人非。
梅雨夜，人心惶惶。
「我要去日本了。」上次听到这句话，还是四年前。那家伙在某一天丢了这么一句话后，就很少出现了。在后面，就彻底没了联系。
他大概是我在互联网上最早认识的几人之一吧。当年在群里一起追小说，一起侃东方。后来，互相寄明信片，再后来，一起打崩二的公会战。
明信片我有好好地在抽屉里压着。一直到现在，灵梦脑后挂着的大红蝴蝶结也没有褪色，不用翻过来，我也依旧看见背面那实在无法称得上是美观的字迹。
「我要去日本，学画画」在那个我已经不记得的日子里，退出了游戏，他这么说了一句，「可能不回来了。」
我笑了，说好啊，我等着看你的作品。
话题兜兜转转，这么几句话，很快就被淹没掉了。
之后，我们继续追小说，侃东方，到了时间一起进游戏打工会；只是平时越来越少见到他了，再后来，小说太监了，工会打不动了，群也没了人影；再再后来，就断了联系，只留那一张不大不小的纸片，权当纪念。
很好奇，他在那片陌生的土地上过得怎么样，绘画学的如何，但唯独，我却不是很想看他的作品了。就让记忆定格在四年前，闲暇之余独自品品，也挺好的。
飘窗的帘子并未拉严，露出对面的高楼，还有一角天空。城市的霓虹给窗外披上了一件清淡的橘红色轻纱，配着夜雨的敲击声，显得诡谲而又迷离，折射出一种不真实的感觉。
我抻了抻毯子，微蜷起双腿。希望能梦到枕边的手机上弹出室友的消息，说，叫你又偷懒，这节课点名了。
—— 庚子年五月廿六，梅雨夜中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回家路上</title>
      <link>https://blog.zsakvo.cc/p/%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E8%B7%AF%E4%B8%8A/</link>
      <pubDate>Sat, 02 May 2020 02:11:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.zsakvo.cc/p/%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E8%B7%AF%E4%B8%8A/</guid>
      <description>是夜，小雨正淅淅沥沥地下着。
落座后，迫不及待地剥掉外套，由着机舱内空调制造的丝丝凉意带走闷了一路的潮湿气息，整个人重新被注入了活力。
上海 —— 南京。
老实说，这不是一段很远的路程。拜现代化的交通工具所赐，只需要付出一张毛爷爷加少许零碎钱币，就可以在一个半小时内完成自己的旅途。
这也不过是小小的前奏而已。
我自诩是一个热爱自由的人，骨子里对「拎着个包包，来一趟说走就走的旅行」这种事情喜欢的不得了；但同时我却仍旧是个怂怂的孩子，无论何时何事优先考虑的都是熟悉的路径。
所以，当醒来以后，在松松软软的被窝里面捡树枝到掌机没电，却发现外面还是阴沉沉的一片，完全没有想象中休息日该有的明媚天气以后，干脆耍着性子提了两天年假，摸开携程，草草组合了一套方案：回家去咯~
或许是为了省钱，或许是为了给远在北方的爹娘一个惊喜，又或许是为了满足自己内心深处那可怜巴巴追求自由的心思，这次选了从南京来始飞。
潜意识里，总觉得雨伞带着一股消不掉的潮气，而如果把伞放进包里面，会把这种潮湿传递给别的物件。故而，阴天不拿伞成了我的一贯恶习。在快餐店咬着吸管慢悠悠喝光了最后一口可乐的时候，雨点也开始争抢着砸在了玻璃窗上。于是，再也顾不上什么风度，抓起背包推开门便开始了短暂而又匆忙的雨中之行。
有点类似的，南京南站也透露着时光侵袭的痕迹。略显陈旧的厅堂内，挂满了不同方向的指示牌，顺着这些，人潮有条不紊地流动向各自的目的地。对我而言比较新鲜的，则是那纽扣一般的地铁票以及列车上小哥哥播报的提示。虽然少了份温婉，但是中气十足的声音，听起来舒服极了。
打印登机牌，安检，候机……流程有些麻烦，不过在充足的准备下，速度倒也不慢。感觉上上下下腾挪了几次，就已经在座位上褪掉稍显沉重的外套，眯着眼睛享受令人愉悦的凉风了。
最初的新鲜劲儿一过，奔波所积累的疲惫也悄悄浮了上来，化作一个小小的哈欠，散在了空气中。就这样，歪着脑袋，看着小小的窗子外，由地上的光影交错着勾绘出的暗黄色图案，睡了过去。
这一觉睡得不是很深。
醒来时，飞机也不过刚刚结束了升空，开始平稳飞行没多久。乘务员推着小车，开始分发饮品。轻轻握着小瓶的矿泉水，总觉得莫名地在意睡前看到的那副朦胧画面。
又想起了大学的时候呢。
换个姿势窝在椅子里，毫无睡意地阖上双眼，眼前自然而然地勾勒出了当初，在冬日的雪夜里，踏着皑满地银白，自己一人去看电影的画面。
现在的我有多怂，那时候只会更甚。甚至于虽然已经二年级，但是和室友们的交往也仅仅保持着点到为止的地步。捏脸掐肚子怒搓狗头之类的，还都是完全没想过的娱乐。
就是那么一个冬天的晚上，和今天一模一样的，不知道抽了什么风，耍着性子买了离学校颇远的一家影城的票，自己哼着跑了十万八千里的小调，独自一人折腾到了深夜。
​ 寂静的夜里，孑然一人，把地上蓬松的雪花踩出嘎吱嘎吱的响声，踏歌而行。
真的好久好久没有这么愉悦过了。
我总以为在学校的时候，面对同学们，自己表现的是一种足够淡漠的形象，而四年的生活也是飘然而过，生活的记忆也慢慢被磨灭掉了。然而，睹物思情之下，才发现，记忆只会被分散，而不会彻底的消失。
​ 当然，这感觉并不坏就是了。
​ 文字尚未结束，飞机却已经开始滑行降落。虽然由于疫情的原因，依旧需要所谓的「绿码」，但是看着大家的口罩都老老实实挂在鼻梁上，心情还是不错的。
​ 沈阳站外的「黑车」司机，依旧同四年前一样，卖力地吆喝着。更有甚者，还会跟在刚刚出站的乘客后面，不停地絮絮叨叨。平日里没觉得如何，但是夜半时分，有这么一群人围在门口，着实没什么安全感，叫我在初夏起了一身的鸡皮疙瘩。
​ 不理会就好啦~脚步坚定一点，朝着自己的目的地走。任他讲个天花乱坠，只要完全不予理会，一会儿也就会退去了。放着现成的大巴和正规出租不用，坐这种车，可真真是傻子行为。
​ 子时的北站，从外面看，就像是一头匍匐在地面上准备择人而噬的怪兽。霓虹灯散发着幽幽的光芒，就是它用来吸引猎物上钩的饵食。打着哈欠取了票，过了安检，空旷的候车厅只有寥寥候车的人。窝在按摩椅里面睡觉的，在小桌子上用简陋的塑料叉子挑着泡面填肚子的，不一而足。
​ 三个小时后，我会登上一列火车，它将载着我在清晨回到自己的故乡。
​ 哈欠越来越频繁了，我确实是有些困了。旅程的最后，就用来补觉好了。毕竟窗外黑漆漆的也没什么好看的。即使有，四年的来来去去，我也有点腻了。
​ 要养足精神，当迎着朝阳踏出站台的时候，元气满满地对着满目的晨光问候一句，
早上好，我的故乡。
—— 庚子年四月初十，回家路上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>复苏</title>
      <link>https://blog.zsakvo.cc/p/anytalk/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2020 20:13:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.zsakvo.cc/p/anytalk/</guid>
      <description>感觉上，自从高中毕业以后，似乎就再也没怎么认认真真，踏踏实实地写过几次大段大段的文字了吧。印象里面颇为深刻的几次，除了选错课时为了恳请教务处的老师给上一次弥补的机会而在 A4 草纸上誊写的检讨以外（然而实际上当时就像是着了魔一样，几乎每个学年都要选错那么一次），大概就是之前折腾的博客了吧。
由于一直只会用大概双手加一起的四五个手指头打字，加上自身反复的性格，往往一篇自己还算看得过去的文字写出来，宿舍内的一个下午也就撒着欢地溜走了。而这时室友往往也会相当地予以配合，不会故意弄出些什么不必要的声响，或是玩笑来打扰心神，现在想想，当真是那吵吵闹闹的宿舍里面难得的静谧时刻。
说到博客，当然不得不提上几嘴之前夭折的那些内容。虽然这个域名已经续了有一段时间了，但是同样地，它也空旷了蛮久的了。如果自己的记忆没出什么岔子，大概是去年年初的时候开始停掉的吧。印象颇为深刻的，当时自己签了现在的单位后，曾经答应过群友要更新，然后后来也咕咕咕了。从催促了几次到后来干脆不提，现在想想也是颇为抱歉，自己鸽的也是实在有些过分了。
后来阿，后来就没更新了。再后来，毕业季，论文，补考，毕业典礼，以及匆匆忙忙地赶去工作……博客也逐渐地泯灭在了时间的尘埃里：自己不再访问，垃圾评论泛滥，最后终于，服务器到期，然后自己也完全没有备份，就这么完完全全地消弭掉了曾经的全部内容。
虽然自己的产量一直不高，但是林林总总地应该也有个十几篇，从头图到内容，再到插图，也确确实实都是慢慢堆砌上去的。毕竟，都掏了服务器钱了，再去做那 copy 的事情，未免太 low 了点。圈子一共也不大，再懒散，也还是得要点薄薄的面皮的。所以，即使已经现在我已经无法记得清楚当时写过的全部内容了，但是依旧能毫无负担地说一声，好歹那都是我自己一点点撸出来的内容。
也正是如此，在这一年多的沉默时间里，我也曾不止一次地考虑过，这么做是否太狠心了点？甚至说，这个问题，其实在服务器到期前就已经在考虑了。至于结果嘛……如果之前我改变了主意，也就不会有现在的这篇琐碎文字了。
倒也不是什么苦大仇深，难以理解的缘由。说到底，这么个结果，其实是我个人懒散却理想化的性格和自身能力之间的冲突导致的罢了。从一开始搭建起来，自己就想着，要写一写放飞自我的内容，结果嘛……想法很美好，事实好骨感。即使有时间，却也宁肯去浪费，而没想过好好雕琢一下自己的思维方式和表达能力，最后也只是坐在电脑前，花上一下午的时间，拾人牙慧，粗粗浅浅写一写软件方面的编译和使用罢了。
内容产量低的一个重要缘由也正是如此了。这种态度下，真的没什么积极性可言。常常是一边写一边自怨自艾，嫌弃自己写不出更优质的内容。但是……自身能力不够，眼高手低，又能怨的了谁呢？到最后，甩出去的锅还得自己来背，属实有点不爽。所以，有了那么点理由便断了下来，然后，算了罢，咱不写了。
时间是不等人的。就这样，自己一边扭捏纠结着，一边走完了大学最后的一段路程，踉踉跄跄拿了毕业证，回家休息了不到一周，就匆匆坐上了火车，用了一天一夜的时间，抵达了位于祖国另一方向的都市，开始了独自面对生活的日子。
抵达的那天是周四的上午。在硬座上已经挨了十几个小时，虽然乘着夜色也零零散散地睡了一会儿，但是精神依然是不太足的。草草地在火车上洗了几把，然后撕了几条面包干噎着吃了下去，再发发呆，就顺着拥挤的人流走下了车，踏上了一片未知的领域。
不说扎根，落脚也是需要时间的。待自己迎着糊了一脸的热浪和湿气，找了地铁，再几经辗转找到公司，已经是下午了。前辈草草安排了住处，然后就继续拉着行李开始照着手机寻路，终于，在天色微黑的时候，踏入了那之后住了二百五十五天的小房间。
后面那些改变心态，融入圈子，以及等等生活中的琐事，不提也罢。总之在经过了一段时间的磨合后，总算能做到即使听不懂小区阿姨的本地话也能嗯嗯啊啊勉强猜一下意思，露出一抹微笑，而不是扯出一个慌乱的神情，眼神躲闪着人家的时候……另一种心情却爬上了心头。
是啊，孤独也是需要酝酿的。在那之前，还在校园里那间小小的六人宿舍的时候，我常常自己念叨着，「人类的悲欢并不相通」之类的话语，甚至买了一大包耳塞，只因为觉得室友们吵闹。而之后，六人的宿舍变成了自己的一个房间，纵有室友，但是大家早出晚归，作息不同。也仅仅只是能听到个开门以及卫生间里面水流的声音，并借以确认诺大的屋子里不是只有自己以外，也就和孤身一人没什么两样了。
既没有了无趣时一起找几个烂片看上数个钟头的人，也没了心血来潮去躺在旁边椅子里的人儿那儿掐上一把肚子上的软肉的娱乐活动。略显紧凑的小屋内，会发出声音的，却也只有随身携带的手机和那台冰冰冷冷的电脑了。
如今，没有了喧嚣和吵闹，却迎来了悠久而静谧的孤独感。老实说，其实这并不坏，甚至想让我写点什么，而显然，安静的环境也更加适合这一活动。所以，轻车熟路地，我再次搭起了这个小小的博客，重新来过。
大概确实到了写点什么的时候了。
—— 庚子年三月廿七，上海。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
